\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{wrapfig, graphicx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[]{algorithm2e}
\newenvironment{algoritam}[1][htb] {
  \renewcommand{\algorithmcfname}{Algoritam}
  \renewcommand{\thealgocf}{}
  \begin{algorithm}[#1]
}
{\end{algorithm}}
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Ulaz:}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Izlaz:}}

\usepackage[font=small,skip=0pt]{caption}
\usepackage{booktabs,tabularx}
    \newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}

\usepackage{float}
\usetheme[pageofpages=of,
          bullet=circle,
          alternativetitlepage=true,
          titlepagelogo=intro,
          titleline=true,
]{Torino}

\makeatletter
\def\th@mystyle {
    \normalfont
    \setbeamercolor{block title example}{bg=structure!90!black,fg=white}
    \setbeamercolor{block body example}{bg=black!20,fg=black}
    \setlength{\textwidth}{1\textwidth}
    \setbeamerfont{block title example}{size=\small}
    \setbeamerfont{block body example}{size=\footnotesize}
    \def\inserttheoremblockenv{exampleblock}
  }
\makeatother
\theoremstyle{mystyle}

\usecolortheme{freewilly}
\def\type{\setbeamertemplate{type}}
\def\inserttype{\usebeamertemplate*{type}}

%% Naslovna strana %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{
  \Large{
    Algoritmi za pronalaženje maksimalnih tačaka iz skupa u višedimenzionom prostoru: Dvoprolazni pristup
  }
}
\subtitle{
  \large{
    Wei-Mei Chen, Hsien-Kuei Hwang, Tsung-Hsi Tsai
  }
}
\type{
  {\bf{Prikaz rada}}
}
\author{Nikola Katić}

\institute{Matematički fakultet\\Univezitet u Beogradu}
\date{\tiny{31. decembar 2018.}} % Datum se azurira rucno
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%% Pocetni slajd %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\begin{frame}[t,plain]
  \titlepage{}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%% Slajd sa metapodacima %%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[t]
  \frametitle{O radu i autorima}
  \begin{itemize}
  \item Publikovan {\bf{2012.}} u \href{https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0925772111000642}{45. broju časopisa {\color{blue}{Computational Geometry}}}
    \vspace{0.3em}
  \item Autori rada
    \begin {itemize}
    \item
      \href{https://www.et.ntust.edu.tw/et/faculty_en.php?user=wmchen}
           {\bf{Wei-Mei Chen}}
           -- redovni profesor na Tajvanskom nacionalnom univerzitetu nauka i tehnologije
    \item
      \href{http://algo.stat.sinica.edu.tw/hk/}
           {\bf{Hsienkuei Hwang}},
      \href{http://www.stat.sinica.edu.tw/chonghi/stat.htm}
           {\bf{Tsunghsi Tsai}}
           -- istraživači sa Instituta za statistiku, Akademije Sinika, Tajvan
    \end {itemize}
    \vspace{1em}
  \item Ovom radu prethode 2 slična rada istih autora
    \begin{itemize}
    \item
      \href{https://arxiv.org/abs/0910.1392}
           {Simple, efficient maxima-finding algorithms for multidimensional samples ({\bf{2009}})}
    \item
      \href{https://www.dmtcs.org/dmtcs-ojs/index.php/dmtcs/article/viewArticle/181/551.html}
           {Efficient maxima-finding algorithms for random planar samples ({\bf{2003}})}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newtheorem*{dominirajuca}{Dominirajuća tačka}

%% Postavka problema %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[t]
  \frametitle{Opis problema}
    \begin{dominirajuca}
Za tačke $p,q \in \mathbb{R}^d$ kažemo da tačka $p$ ,,{\bf{dominira}}'' nad tačkom $q$, u oznaci $q \prec p$, ukoliko vektor $p-q$ nije nula vektor, a koordinate tog vektora su nenegativne
    \end{dominirajuca}
    \begin{itemize}
  \item {
    \color{blue}
    {U datom skupu tačaka $S \subset \mathbb{R}^d$ potrebno je pronaći one tačke nad kojima nijedna druga tačka iz $S$ ne dominira}}
    \vspace{0.5em}
    \begin{itemize}
    \item Tačke sa takvim svojstvom se nazivaju {\bf{maksimalni elementi}} ili neinferiorni elementi (u nastavku ME{\bf{}})
      \vspace{0.5em}
    \item Skup svih ME čini {\bf{maskimalni sloj}} (u nastavku MS{\bf{}}) prvog reda
      \vspace{0.5em}
    \item Ponavljanjem postupka nad preostalim tačkama, početni skup se može izdeliti na maksimalne slojeve (eng. maximal layers)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%% Oblasti primene %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[t]
  \frametitle{Oblasti primene}
  \begin{itemize}
  \item Baze podataka -- {\color{blue}{skyline operator}}
    \begin{itemize}
    \item Turista želi da putem interneta pronađe {\color{blue}{jeftin}} i hotel {\color{blue}{blizu plaže}}
    \item Cilj je suziti ponudu hotela %% \item Filtrirati inferiorne tačke potencijalno razmatrajući više kriterijuma?
    \end{itemize}
    \vspace{1em}
  \item Višekriterijumska optimizacija
    \begin{itemize}
    \item Važan pojam {\bf{elitizma}} u razvoju {\color{blue}{evolucionih algoritama}} odnosi se na propagiranje najpogodnijih rešenja u narednu generaciju
      \vspace{0.3em}
    \item
      {\color{blue}{N. Srinivas}}
      i {\color{blue}{Deb}}\footnote{
        \href{https://www.egr.msu.edu/~kdeb/}
             {Kalyanmoy Deb}
             -- indijski naučnik, profesor na državnom univerzitetu Mičigen}
      dali su predlog {\bf{NSGA}} (eng. non-dominated sorting genetic algorithm) zasnovanog na uzastopnom uočavanju MS
      \vspace{0.3em}
    \item {\bf{NSGA-II}} je unapređeni algoritam\footnote{Dat u \href{https://ieeexplore.ieee.org/document/996017}{6. broju časopisa ,,IEEE Transactions on Evolutionary Computation''}\\} složenosti $\mathcal{O}(d{n^2})$
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%% Postojeća rešenja %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[t]
  \frametitle{Postojeći algoritmi za pronalaženje maksimalnih tačaka}
  \begin{itemize}
  \item Najpopularniji {\color{blue}{zavadi pa vladaj}} (eng. divide-and-conquer) i {\color{blue}{sekvencijalni}} algoritmi
    \begin{itemize}
    \item Iako prvi obično garantuju dobru teoretsku složenost najgoreg slučaja\footnote{Očekivana složenost je linearna ukoliko očekivani broj ME reda veličine $o(n^{1-\epsilon})$}, u praksi se sekvencijalni algoritmi bolje pokazuju
    \end{itemize}
    \vspace{0.5em}
  \item Sekvencijalni algoritmi
    \begin{itemize}
    \item Efikasnost ovih algoritama se {\bf{drastično pogoršava}} kada je ukupan broj ME veliki, a najefikasniji su kada je to mala funkcija\footnote{Mala funkcija poput $\log{}^kn$, za neko fiksirano k \vspace{0.5em}} po {\bf{n}}\\ \vspace{0.3em}
    \item Često se u okviru sekvencijalnih algoritama koriste drvolike strukture {\color{blue}{quad-tree}}, {\color{blue}{R-stablo}} i {\color{blue}{n-arno stablo}}
    \item Kako dimenzija raste održavanje strukture postaje komplikovanije %% \item Iz nekog razloga, predloženi algoritam manje pati od {\color{blue}{prokletstva dimenzionalnosti}} nego drugi algoritmi
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%% Uobičajena sekvencijalna šema  %%%%%%%%
\begin{frame}[t]
  \frametitle{Sekvencijalni pristup}
  \vspace{-2em}
  \begin{center}
    \mbox{
      \begin{algoritam}[H]
        \caption{ Sekvencijalno traženje maksimalnih elemenata }
        \begin{algorithmic}[]
          \label{alg:sekvencijalni}
          \REQUIRE Niz tačaka $P=\{p_1,...,p_n\}, ~p_i \in \mathbb{R}^d, i = \overline{1,n}$
          \ENSURE Skup maksimalnih tačaka Max(P)
          \STATE M := \{$p_1$\}
          \FOR{$i:=2$ \TO $N$}
          \IF {$\{ q \in M: p_i \prec q \} = \emptyset$}
          \STATE $delete~ \{ q \in M: q \prec p_i \} ~from~ M$\\
          \STATE $insert~ p_i ~into~ M$
          \ENDIF
          \ENDFOR
        \end{algorithmic}
        \vspace{2em} 
      \end{algoritam}
  }
  \end{center}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newtheorem*{lema}{Lema}
\newtheorem*{dokaz}{Dokaz}

%% Lema koja obezbeđuje korektnost %%%%%%%
\begin{frame}[t]
  \frametitle{}

  \begin{itemize}
    \vspace{-0.3em}
  \item Za element $p_i$ iz niza $\{p_1,...,p_n\}$ se kaže da je {\bf{zapisan}} ukoliko nije dominiran od strane nijedne od tačaka iz $\{p_1,...,p_{i-1}\}$ %, ili {\bf{sa leva-nadesno maksimalan}} -- na engleskom "record"
  \item Označimo sa ${\bf{Rec(P)}}$ skup svih zapisanih elemenata niza tačaka P
  \end{itemize}
  \vspace{-0.3em}

  \begin{lema}[]
    Za proizvoljan skup tačaka $\{p_1,...,p_n\}$ važi\\
    \vspace{-0.5em}
    \[
      {\bf{Max}}({\small{\{}} p_1,...,p_n {\small{\}}}) = {\bf{Rec}}(\overline{{\bf{Rec}}({\small{\{}}p_1,...,p_n{\small{\}}})})
      \]
    \vspace{0.5em}
    gde je $\overline{\{q_1,...,q_k\}}$ oznaka za $\{q_k,...,q_1\}$. 
  \end{lema}

  \begin{dokaz}[kontradikcijom]
    Postoje $p_i, p_j \in {\bf{Rec}}(\overline{{\bf{Rec}}({\small{\{}}p_1,...,p_n{\small{\}}})}$ takve da važi $p_j \prec p_i$.\\

    \vspace{0.5em}
    Ukoliko je $i < j$ onda $p_j$ ne bi bio {\bf{zapisan}} element, i kao takav se ne bi nalazio u ${\bf{Rec}}({\small{\{}}p_1,...,p_n{\small{\}}})$, što je kontradikcija.

    \vspace{0.5em}
    Ukoliko je $i > j$, onda se $p_j$ nalazi u ${\bf{Rec}}({\small{\{}}p_1,...,p_n{\small{\}}})$, ali kada se obrne redosled, tada $p_j$ ne može biti {\bf{zapisan}} element jer važi $p_j \prec p_i$.
  \end {dokaz}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%% Dvoproloazni pristup %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[t]
  \frametitle{Dvoprolazni pristup}
  \begin{itemize}
    \vspace{-0.5em}
  \item Prethodna lema daje mogućnost izmene sekvencijalnog algoritma tako da ne sadrži korak brisanja zapisanih elemenata
  \item Ponovljenim prolazom, ali u suprotnom smeru, eliminišu se oni zapisani elementi koji nisu maksimalni
  \end{itemize}
  \begin{center}
    \vspace{-0.5em}
    \includegraphics[scale=0.25]{primer-2prolaza}
    \label{fig:primer2}
  \end{center}
  \captionsetup[figure]{labelfont={bf},name={Primer}}
  \captionof{figure}{Faze izvršavanja dvoprolaznog algoritma u ravni}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Glavna unapređenja  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[t]
  \frametitle{Poboljšanja dvoprolaznog algoritma}
  \begin{itemize}
  \item Skladištenje tačaka u strukturi {\color{blue}{k-d stabla}}
    \vspace{0.5em}
  \item Korišćenje {\color{blue}{Bounded boxes}} tehnike
    \begin{itemize}
      \vspace{0.3em}
      \item Čuva se maksimalni vektor ${\bf{u_r}} = (u_1,...,u_d)$, gde svako $u_i$ predstavlja maksimum među $i$-tim koordinatama tačaka u podstablu sa korenom {\bf{r}}, i analogno minimalni vektor ${\bf{v_r}}$
        \vspace{0.3em}
      \item Ako ne važi ${\bf{p}} \prec {\bf{u_r}}$, onda {\bf{p}} sigurno nije dominirano ni od bilo koje od tačaka iz podstabla {\bf{r}}
        \vspace{0.3em}
      \item Prilikom traženja tačaka u podstablu {\bf{r}} nad kojima {\bf{p}} dominira, prvo se proverava da li ${\bf{v_r}} \prec {\bf{p}}$ važi, ako ne -- nema potrebe vršiti dalje provere
    \end{itemize}
    \vspace{0.5em}
  \item Autori su priložili pseudokod ovako izmenjenog algoritma
  \end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Dodatne tehnike  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[t]
  \frametitle{Dalja unapređenja}
  \begin{itemize}
  \item Da bi dodavanje novih tačaka bilo moguće efikasno obraditi,\\ koriste se dodatni koncepti -- {\bf{sieving}} i {\bf{pruning}}
    \begin{itemize}
    \item {\color{blue}{Prosejavanja}} (eng. sieving) podrazumeva dobar odabir {\color{blue}{čuvara}},\\ tj. tačke koja dominira nad što većim brojem nadolazećih tačaka
    \item {\color{blue}{Potkresivanje}} (eng. pruning) podrazumeva uklanjanje inferiornih tačaka iz stabla nakon određenog broja zapisanih elemenata\footnote{Za potrebe simulacije, autori su za potkresivanje odabrali broj {\color{blue}{n/10}}, a za prosejavanje čuvara sa maksimalnom {\color{blue}{$L^1$-normom}}\\}
    \end{itemize}
    \vspace{0.5em}
  \item Autori su priložili pseudokod ovako nadopunjenog {\bf{on-line}} algoritma

    \begin{itemize}
    \item Koristi se dodatna lista u kojoj se skladište trenutni ME
    \item U svakoj iteraciji se u k-d stablu traže tačke nad kojima nova tačka dominira, nakon čega se označavaju i brišu iz dodatne liste
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\renewcommand{\tablename}{Tabela}

%% Empirijski rezultati %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[t]
  \frametitle{Rezultati simulacije - broj poređenja skalara}

  \begin{center}
    \begin{itemize}
      \footnotesize \let\small\footnotesize
    \item Sekvencijalna procedura koja koristi {\color{blue}{listu}}, {\color{blue}{d-tree}}, {\color{blue}{quad-tree}}, upoređena je sa predloženim algoritmom -- sa i bez unapređenja
    \end{itemize}
    \vspace{-0.5em}
    \begin{table}\fontsize{8}{8}\selectfont
      % Radi bolje preglednosti tabele na slajdu, rezultati iz
      % originalnog rada su zaokruženi na uobičajeni način
      % 2.2-->2   2.5-->3   2.7-->3   3.0-->3
      \begin{tabular}{@{}l l l l l l l l l@{}}
        \toprule
        {\bf{n}} & \#{\bf{ME}} & {\bf{lista}} & {\bf{d-tree}} & {\bf{quad-tree}} & {\bf{2-prolaza}} & {\bf{+prune}} & {\bf{+sieve}} & {\bf{+p\&s}}\\
        \midrule
        $10^2$ & 72 & 82 & 124 & 58 & 107 & 108 & 108 & 110 \\
        $10^3$ & 496 & 441 & 368 & 117 & 199 & 199 & 200 & 200 \\
        $10^4$ & 3130 & 1917 & 910 & 209 & 287 & 287 & 287 & 286 \\
        $10^5$ & 18771 & 7317 & 2230 & 356 & 374 & 372 & 374 & 372 \\
        $10^6$ & 109450 & 25786 & 5949 & 615 & 474 & 460 & 475 & 461 \\
        $10^7$ & 628126 & 86610 & 17072 & 1302 & 533 & 487 & 535 & 489 \\
        $10^8$ & 3572803 & -- & 53140 & 4697 & 651 & 699 & 647 & 694 \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
      \vspace{0.5em}
      {\\ Prva kolona predstavlja broj tačaka u 4-dimenzionalnom simpleksu\footnote{\scriptsize Uopštenje trougla i tetraedra, sa temenima iz $\{{\bf{x}}: x_i \geq 0, \sum_{1\leq{i}\leq{4}}{x_i\leq1}\}$\\};\\\vspace{0.2em} U drugoj koloni je prikazan očekivan broj maksimalnih elemenata;\\\vspace{0.1em} Ostale kolone sadrže prosečan broj poređenja skalara korišćenjem algoritama iz zaglavlja;\\\vspace{0.1em} Rezultat algoritma sa svim predloženim unapređenima je prikazan u poslednjoj koloni}
    \end{table}
  \end{center}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% MLCS i maksimalni slojevi %%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[t]
  \frametitle{Rezultati simulacija - MLCS i maksimalni slojevi}
  \begin{itemize}
  \item Direktnom primenom predloženog algoritma, u složenosti najgoreg slučaja $\mathcal{O}(n^3)$, rešava se problem maksimalnih slojeva
    \vspace{0.3em}
    \begin{itemize}
      \item Očekivana složenost je {\color{blue}{$\mathcal{O}(n^2\log{}K)$}}, gde je K broj slojeva
    \vspace{0.3em}
    \item Rezultati simulacije nadmašuju rezultate {\bf{NSGA-II}} algoritma koji je složenosti $\mathcal{O}(d{n^2})$ -- prikazano na grafiku
    \end{itemize}
    \vspace{1em}
  \item Predloženi pristup omogućava efikasno rešavanje {\bf{MLCS}}\footnote{MLCS (eng. multiple longest common subsequence) je {\bf{NP-težak}} problem} problema
    \begin{itemize}
    \item Naročita potreba za dobrim rešenjem pristuna u oblasti bioinformatike % \item Ne postoji veliki broj algoritama koji efikasno rešavaju ovaj problem
      \vspace{0.3em}
    \item {\color{blue}{Hakata-Imai}} algoritam\footnote{Predložen u \href{https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/10556789808805713}{10. broju časopisu ,,Optimization Methods and Software''}\\} efikasno rešava ovaj problem
  \item Znatno bolje vreme izvršavanja ilustrovano je grafikom zavisnosti {\color{blue}{odnosa vremena izvršavanja}} ova dva algoritma i {\color{blue}{dužine stringova}}
    \end{itemize}
    \vspace{1em}
  \end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%% Grafici odnosa %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[t]
  \frametitle{}
  \captionsetup[figure]{labelfont={bf},name={Grafik 1}, font={scriptsize,sf}}
  \begin{figure}
    \vspace{0.5em}
    \includegraphics[scale=0.35]{grafici-nsgaII}
    \vspace{0.5em}
    \caption{Poređenje {\color{red}{NSGA-II}}, {\bf{dvoprolaznog}} i {\color{blue}{naivnog}} algoritma za $10^2$, $10^3$ i $10^4$ tačaka; Prikazan broj poređenja skalara (na y-osi) u zavisnosti od dimenzije $d \in \{2,3,...,10\}$\\ }
  \end{figure}

  \captionsetup[figure]{labelfont={bf},name={Grafik 2}}
  \begin{figure}
    \vspace{-1em}
    \includegraphics[scale=0.35]{grafici-mlcs}\vspace{0.5em}
    \caption{Prikazan je odnos vremena izvršavanja Hakata-Imai i dvoprolaznog algoritma (na y-osi) u zavisnosti od dužine stringa; Veličina alfabeta je 20, a broj stringova 3, 5 i 7}
  \end{figure}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%% Analiza složenosti %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[t]
  \frametitle{Analiza prosečne složenosti}
  \begin{itemize}
  \item Probabilistička analiza predloženog algoritma je veoma teška
    \item Broj zapisanih elemenata koji nisu i maksimalni, istog je reda veličine kao i broj ME
    \item Za nezavisne i uniformne tačke iz $[0,1]^d$, očekivani broj poređenja skalara korišćenjem tehnike prosejavanja je {\color{blue}{$dn + \mathcal{O}(n^{1-\frac{1}{d}}(\log{}n)^{1+\frac{1}{d}})$}}\\\vspace{0.5em}
  \item Razmotrena je ekstremna situacija kada su sve tačke ME i tada je:
    \begin{itemize}
    \item Većina sekvencijalnih algoritama reda $\mathcal{O}(n^2)$ % preciznije $\mathcal{O}(M_n^2)=\mathcal{O}(n^2)$
    \item Očekivana složenost datog algoritma u ravanskom slučaju $\mathcal{O}(n log n)$
    \item Očekivana složenost za fiksirano $d \geq 3$ je otvoreno pitanje, a simulacija navodi na to da je reda $\mathcal{O}(n(\log{}n)^c)$, za neko $c> 0$
    \item Za fiksiran broj elemenata $n$ i za dimenziju $d$ koja raste, na osnovu simulacije se čini da je očekivan broj poređenja reda $\mathcal{O}(dn\log^c{}n)$
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%% Pozdravni slajd %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[t]
  \frametitle{}
  \vspace{7em}
  \center{\LARGE{Hvala na pažnji!}}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\end{document}
